\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{fourier,dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
%\usepackage{gfsartemisia-euler}
%\usepackage{stmaryrd}

 \usepackage[boldsans]{ccfonts}
 \usepackage{eucal}
 \usepackage{eufrak}
 \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{Oral Info - BCPST2 - Concours 2023} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{Préparation Oral Info G2E}
\time{25 minutes} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-2}
\annee{Novembre 2022} % <- default is the current year

%\campus{City}

\newcommand{\ds}{\displaystyle}


\note{ seules les opérations sur les listes apparaissant dans ce paragraphe
  sont autorisées dans les réponses.  Si une fonction {\sc Python} standard
  est nécessaire, elle devra être réécrite.} 

\begin{document}


\vspace{-3cm}
\section*{\bf Questions rapides - réponses courtes :}

\begin{enumerate}
\item Créer une fonction {\tt truc(C)} qui prend en entrée une chaîne de caractères {\tt C} et renvoie une liste dont les éléments sont la première lettre de la chaîne, la dernière et la longueur de la chaîne. \\
Par exemple \texttt{truc('ma super chaine')} renvoie \texttt{['m', 'e', 15]}.

\item Écrire une fonction \texttt{rangAAC} qu prend en entrée une chaîne et renvoie la liste des rangs de chaque apparition de la sous chaîne \texttt{AAC}. Par exemple, \texttt{rangAAC('ACATGAACGTAACA'} renvoie \texttt{[5, 10]}.

\item Écrire une fonction \texttt{maxi(L)} prenant en entrée une liste {\\ L} de nombres et renvoyant le rang de première apparition de la plus grande valeur (\textit{On ne fera pas appel à la fonction \texttt{max}}).\\
Réécrire cette fonction pour quelle renvoie le rang de la dernière apparition du maximum.

\item Écrire une fonction {\tt single(L)} prenant en entrée une liste d'objets et renvoyant une liste sans doublon.\\ 
Par exemple {\tt single([1, 4, 3, 1, 1, 4, 2, 1, 5, 3, 2])} renvoie {\tt [1, 4, 2, 3, 5]}

\item Écrire une fonction {\tt distancemini(L)} prenant en entrée une liste {\tt L} de coordonnées de points et renvoyant la plus petite distance au carré entre deux points distincts (deux points peuvent avoir les mêmes coordonnées). Par exemple :
\begin{center} {\tt distancemini([(1, 2), (0, -5), (-2, -4)])} renvoie {\tt 5} \end{center}

\item Écrire une fonction {\tt tricoordonnees(L)} prenant en entrée une liste {\tt L} de coordonnées de points et renvoyant cette liste triée selon leurs abscisses croissantes. Par exemple :
\begin{center} {\tt tricoordonnees([(1, 2), (0, -5), (-2, -4)])} renvoie {\tt [(-2, -4), (0, -5), (1, 2)]} \end{center}

\item On prend un entier $n$ en entrée. On répète $n$ fois le mécanisme suivant : on lance un dé équilibré. Si on obtient un nombre inférieur ou égale à $4$, on avance de $2$. Si on obtient $5$ ou $6$ on recule de $3$. On commence à $0$. Renvoyez la liste des positions successives et le nombre de fois où on franchit $0$. Par exemple, si la suite de position est {\tt [0, 2, 4, 1, -2, 0, -3, -1, 1, 3]}, on a franchit $0$ une fois. Si on est dans les nombres négatifs, qu'on atteint $0$ et qu'on repart dans les nombres négatifs, on ne considère pas que $0$ a été franchi.

\item Écrire une fonction prenant en entrée une matrice $A=(a_{i,j})$, non nécessairement carrée, et retournant l'indice de la ligne qui possède le plus de $0$.

\item Écrire une fonction prenant en entrée une matrice $A=(a_{i,j})$ carrée et testant s'il existe un coefficient $a_{i,j}$ tel que la somme des coefficients voisins vaut $0$. On distinguera les bords et les coins. La fonction renverra un booléen.

\item On considère une matrice de taille {\tt (nl,nc)} où {\tt nl} et {\tt nc} sont deux entiers naturels non nuls. On suppose que les éléments de cette matrice sont les entiers de $0$ à $(\text{nl}\times \text{nc})-1$ numérotés dans l'ordre lexicographique.\\
Écrire une fonction Python de paramètres d'entrée {\tt nl}, {\tt nc} et {\tt k} où $k\in\llbracket 0,\text{nl}\times \text{nc}-1\rrbracket$ et qui retourne la ligne et la colonne de cet élément. 
\end{enumerate}

%\section{\bf Exercices :}

\section*{\fbox{\large Exercice 1:}}
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction prenant comme argument une matrice et renvoyant la liste de la somme des lignes de la matrice.
\item Écrire une fonction prenant en argument la liste précédente et renvoyant la moyenne de ses valeurs.
\item Écrire une fonction qui retourne la somme des colonnes de la matrice.
\item Écrire une fonction retournant \verb+True+ ou \texttt{False} selon que la matrice est un carré magique ou non (la somme des coefficients de chaque ligne, de chaque colonne, de chaque diagonale est égale).
  \end{enumerate}
  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 2:}}
Soit $n$ un entier naturel. on note $D_n$ l'ensemble des entiers naturels compris entre $0$ et $2^n-1$. Un point de coordonn\'ees $(x,y)\in D_n\times D_n$ est repr\'esent\'e en {\sc Python} par une liste de deux entiers naturels {\tt [x,y]}.
Un ensemble de points est repr\'esent\'e par une liste de points sans r\'ep\'etition, donc comme une liste de listes d'entiers naturels de longueur $2$.
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \texttt{Egal(a,b)} d'arguments deux ensembles de points et retournant \texttt{True} ou \texttt{False} selon que \texttt{a} et \texttt{b} sont égaux ou non.
\item Écrire une fonction {\tt membre(p,q)} qui renvoie {\tt True} si le point {\tt p} est dans l'ensemble repr\'esent\'e par la liste {\tt q} et qui renvoie {\tt False} dans le cas contraire.
\item Écrire une fonction {\tt intersection(p,q)} qui renvoie une liste repr\'esentant l'intersection des ensembles repr\'esent\'es par {\tt p} et {\tt q}. On impl\'ementera l'algorithme qui consiste \`a it\'erer sur tous les points de {\tt p} et \`a ins\'erer dans le r\'esultat ceux qui sont aussi dans {\tt q}
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 3:}}
% exo 1 info-Agro
On considère une liste $T$ d'entiers. Répondre aux questions suivantes sans jamais avoir recours à la bibliothèque \texttt{numpy}.
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction permettant de faire la somme des termes de $T$ à la puissance $p$.\\
En faire la vérification sur une liste $T$ formée de $5$ entiers pris au hasard dans $\llbracket 0,9\rrbracket$.
\item Transformer un entier en un vecteur dont les coordonnées sont les coefficients décimaux de cet entier. \textit{Exemple :} \texttt{'153'}$⟶$\texttt{ [1,5,3]}.
\item Écrire une fonction qui permette de vérifier si un nombre est égale à la somme des carrés ou à la somme des cubes de sa décomposition décimale.
\item Écrire une fonction qui retourne, s'ils existent, tous les entiers égaux à la somme des carrés de leur décomposition décimale.\\
Faire de même avec ceux qui seraient égaux à la somme des cubes de leur décomposition décimale.
\end{enumerate}

%\newpage
  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 4:}}
% exo 3 info-Agro
Le Poker est un jeu de cartes utilisant $52$ cartes définies par une couleur (coeur, carreau, pique, trèfle) et une valeur ($2-10$, valet, dame, roi, as). Un joueur dispose d'une main de $5$ cartes.\\
\begin{enumerate}
\item Une carte sera représentée par un couple [couleur,valeur]. Par exemple $[1,6]$ est le $6$ de coeur, $[2,13]$ est le roi de carreau, $[3,1]$ est l'as de Pique.\\
Quelle structure de données représente le jeu ? une main ? Créer le jeu sous Python.
\item Écrire une fonction qui génère une main de 5 cartes aléatoirement.
\item Écrire une fonction qui vérifie si l'as est présent dans une main de cinq cartes tirées au hasard.
\item Écrire une fonction permettant de savoir si une main donnée contient au moins un carreau.
\item Écrire une fonction qui permet de détecter un full ($3$ cartes de même valeur et $2$ cartes d'une même valeur) dans une main.
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 5 :}}
% exo 6 info-Agro
On appelle distance de Hamming entre deux chaînes de caractères de même longueur, le nombre de caractères qui diffèrent.\\
\textit{Par exemple :}
\begin{center}
 a a c a t g t a c\\
a c c a c c t a c\\
0 1 0 0 1 1 0 0 0 \end{center}
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \texttt{distance1} qui prend en entrée deux chaînes de même longueur notées \texttt{X} et \texttt{Y}, calcule leur distance et l'affecte à \texttt{d}, variable de sortie.
\item Écrire une fonction permettant de retourner les rangs de la première et de la dernière lettre distincte des deux chaînes \texttt{X} et \texttt{Y}, toujours supposées de même longueur (dans l'exemple respectivement $1$ et $5$ si les indices sont numérotées à partir de $0$).
\item Écrire une fonction \texttt{distance2} qui prend en entrée deux chaînes \texttt{X} et \texttt{Y} telles que la taille $n$ de \texttt{X} soit inférieure ou égale à celle de \texttt{Y}, cherche une sous-chaîne formée de $n$ lettres consécutives de \texttt{Y} dont la distance à \texttt{X} soit minimale, donne en sortie la distance de cette sous-chaîne et le numéro \texttt{s} de son premier caractère.
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 6 :}}
On considère un entier naturel à quatre chiffres, par exemple $n=5278$. On associe à cet entier le nombre $n'=8752$ obtenu en reclassant les chiffres formant $5278$ dans l'ordre décroissant et $n''=2578$ en reclassant ces mêmes chiffres dans l'ordre croissant.\\
La différence $n'-n''$ entre ces reclassements : $8752-2578=6174$ est appelé $1$-itéré de $5278$. Nous allons remarquer ce qu'il se passe lorsqu'on calcule les $K$-itérés d'un entier à quatre chiffres donné. Par exemple, en partant de $1826$ on obtient :
\begin{center}
 $1826⟶ 7353⟶ 4176⟶ 6174$ \end{center}
puis le procédé s'arrête.\\
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \texttt{entier2liste(n)} qui prend comme entrée un entier naturel $n$ et qui retourne la liste des chiffres dans l'écriture décimale de $n$. Par exemple \texttt{entier2liste(1826)} doit renvoyer \texttt{[1,8,2,6]}.
\item Écrire une fonction \texttt{liste2chiffre(L)} qui effectue l'opération réciproque. \\Par exemple \texttt{liste2chiffre([7,3,5,3])} renvoie \texttt{7353}.
\item Écrire une fonction \texttt{decroissant(n)} qui prend en argument un entier naturel $n$ et retourne le nombre entier obtenu en reclassant les chiffres formant $n$ dans l'ordre décroissant. Par exemple \texttt{decroissant(24536)} renvoie \texttt{65432}.
\item Écrire une fonction \texttt{croissant(n)} qui prend en argument un entier naturel $n$ et retourne le nombre entier obtenu en reclassant les chiffres formant $n$ dans l'ordre croissant. Par exemple \texttt{decroissant(24536)} renvoie \texttt{23456}.
\item Écrire une fonction \texttt{kaprekar(n)} qui prend comme entrée un entier naturel $n$ et qui retourne $n'-n''$. Par exemple \texttt{kaprekar(1826)} doit renvoyer $7353$ car $8621-1268=7353$.
\item Écrire une fonction \texttt{kaprekar\_it(n,i)} qui prend comme entrée les entiers naturels $n$ et $i$ et qui retourne le $i$-ième itéré de $n$ par \texttt{kaprekar(n)}. En déduire que si $n\in\llbracket 1000,9999\rrbracket$, alors le $7$\_ème itéré de $n$ est dans $\{0,6174\}$.

\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 7 :}}
% exo 8 info-Agro
On imagine une image en niveaux de gris. Cette dernière se présente sous forme matricielle, les coefficients représentant chacun des pixels et prenant leur valeur dans l'intervalle entier compris entre $0$ et $255$ ($0$ pour noir et $255$ pour blanc).\\
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction permettant d'obtenir un histogramme des pixels de l'image.
\item Déterminer le nombre de pixels inférieurs ou égaux à un seuil donné en paramètre d'entrée.
\item Écrire une fonction qui permette d'obtenir une table \texttt{P} telle que \texttt{P[i]}$=\mathtt{\dfrac{Nb(pixels<i)}{NbTotalPixels}}$.
\item En déduire un moyen d'augmenter le contraste de votre image.
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 8 :}}
% exo 9 - Info Agro
On étudie les températures de la ville de Rennes. Pour cela, sont notées respectivement dans quatre colonnes : l'année, le mois, le jour, la température.\\
Des relevés sont absents et la température de ce jour est alors notée : $-999$.\\
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction donnant le pourcentage de jours où la température est absente.
\item Écrire une fonction remplaçant la valeur $-999$ par la moyenne des température des jours précédents et suivants quand cela est possible.
\item Écrire une fonction permettant de calculer la moyenne des températures à Rennes.
\item Écrire une fonction donnant la température moyenne du mois de janvier le plus froid.
\end{enumerate}
%\newpage

  

\section*{\fbox{\large Exercice 9 :}}
% Exo 13 - Info Agro
Soit $n\in\N$. Soit $X$ un vecteur de $n$ valeurs $x_i$ telles que $i\in\llbracket 1,n\rrbracket$ supposé trié par ordre croissant. Soit $Y$ un vecteur de $n$ valeurs $y_i$ telles que $i\in\llbracket 1,n\rrbracket$ et soit $f$ la fonction définie par : $\forall i\in\llbracket 1,n\rrbracket$, $f(x_i)=y_i$.\\
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction qui détermine la ou les valeurs de $i$ telle(s) que $f(x_i)$ soit maximal.\\

Par la suite, on distinguera les dérivées à droite et à gauche de la façon suivante :
	\begin{itemize}
	\item $\forall i\in\llbracket 1,n\rrbracket$, on pose $f'_{d_i}=\cfrac{y_{i+1}-y_i}{x_{i+1}-x_i}$.
	\item $\forall i\in\llbracket 1,n\rrbracket$, on pose $f'_{g_i}=\cfrac{y_{i}-y_{i-1}}{x_{i}-x_{i-1}}$.
	\end{itemize}
        Alors $f$ admet un extremum en $(x_i,y_i)$ si, et seulement si, $f'_{d_i}$ et $f'_{g_i}$ n'ont pas le même signe.
\item Écrire une fonction permettant de déterminer le nombre d'extremum de $f$. Modifier votre fonction pour obtenir les abscisses de chaque maximum.
\item Sachant que $f$ est monotone si et seulement si $\forall i\in\llbracket 2,n-1\rrbracket$, $f'_{d_i}$ et $f'_{g_i}$  ont le même signe, écrire une fonction qui détermine si $f$ est monotone ou non.
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 10 :}}
% exo 11 - Info Agro
On considère la liste formée de \og 1 \fg{} et de \og 0 \fg{} : \texttt{L = [10011010001110100111]}.
\begin{enumerate}
\item Comment initialiser cette liste avec Python ?
\item Écrire une fonction qui donne le nombre de $1$ ou de $0$ consécutifs à partir de la place $i$.
\item Créer une fonction qui donne, à partir de la suite donnée, la suite :
\begin{center}
 $12211331122$ \end{center}
en marquant $2$ s'il y a deux \og 1 \fg{} ou deux \og 0 \fg{} consécutifs, $3$ s'il y en a trois, etc.
\item Donner l'emplacement de la (ou les) séquence(s) la plus longue de \og 1 \fg.
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 11 : Nombres premiers}}
% exo 16 - Info Agro
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction qui détermine si un entier $n$ est premier ou non. Une variable de sortie prendra pour valeur $1$ si $n$ est premier, $0$ sinon.
\item Écrire une fonction qui détermine les nombres premiers inférieurs à un entier $p$. Les ranger dans un vecteur.
\item Deux nombres entier $n$ et $n'$ sont dits \og jumeaux \fg{} si $n'=n+2$. Écrire une fonction qui détermine les nombres premiers jumeaux inférieurs à $p$.
\item Écrire une fonction qui détermine la somme $S_p$ des inverses des nombres premiers jumeaux inférieurs à $p$.
\item Représenter les $m$ premiers termes de la suite $(S_p)$ et estimer sa convergence.
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 12 : Parenthesages}}
On possède une pile d'éléments où le dernier élément ajouté est le premier enlevé.\\
On modélise cette pile par une liste.\\
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction permettant d'ajouter une valeur $v$ à la pile.\\
\item Écrire une fonction qui retourne le dernier élément ajouté à la liste et qui le retire.\\
\item Écrire une fonction qui renvoie \texttt{True} ou \texttt{False} selon que la pile est vide ou non.\\
\item \textit{Application :} On cherche à savoir si une formule du type \texttt{V = (A-C)/(B+C)} est bien parenthésée. Pour cela on utilise les fonctions précédentes où on ajoutera à la pile une valeur dès que l'on aura une parenthèse ouverte et on en retirera une à chaque fois qu'on trouvera une parenthèse fermée.\\
A quel moment sait on si la formule est correcte ? Écrire une fonction qui retourne \texttt{True} ou \texttt{False} selon que la formule est correctement parenthésée ou non.
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 13 : }}
Un codon est constitué de $3$ nucléotides, et a pour base azotée soit A, soit T, soit G, soit C.
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction de vérification qui prend en entrée une chaîne de 3 nucléotides, et qui renvoie \texttt{True} si c'est bien un codon et \texttt{False} sinon.

On rappelle quels sont les 3 codons 'stop'  : $TAG$, $TAA$, $TGA$. 

\item Écrire une fonction qui cherche le codon stop dans une séquence d'ADN (si il y en a plusieurs alors on s'arrête au premier) et renvoie la position de ce codon dans la séquence. Si il n'y a pas de codon stop alors la fonction renvoie $-1$.

On prend en compte le fait que la lecture de la séquence se fait de codons en codons (c'est à dire tous les 3 nucléotides).

\item Les nucléotides complémentaires sont : (A-T) et (C-G).

	\begin{enumerate}
	\item Écrire une fonction qui prend en entrée un nucléotide et qui renvoie son complémentaire
	\item Écrire une fonction qui prend deux brins de même taille et qui vérifie si ils sont complémentaires. Si oui, elle renvoie \texttt{True}, sinon elle renvoie \texttt{False}.
	\end{enumerate}
        
\item On rappelle le phénomène de croisement entre deux brins au niveau d'une position $k$ sur le brin.\\
Par exemple si les brins : 'ATTGTC' et 'CGCTGA' se croisent à la position 3, les deux nouveaux brins sont: 'ATTTGA' et 'CGCGTC'.

Écrire une fonction qui prend en paramètre deux brins et une position $k$ et qui fait le croisement.  La fonction renvoie les deux nouveaux brins.
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 14 : }}
Créer une fonction $anagra$ qui prend un mot $M$ en entrée et qui teste si 
$M$ est un anagramme (par exemple $anagra('RIGHHGIR')$ renvoie $1$ ou $True$).
\begin{enumerate}
\item
Créer une fonction $verlan$ qui prend un mot en entrée
et qui inverse les deux moitiés du mot
(par exemple $verlan('DFRTGGZE')='GGZEDFRT'$).
\item
Créer une fonction qui prend en entrée une phrase et qui retourne le nombre de mots.
 
etc...
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 15 : }}
\begin{enumerate} 
\item On modélise ici une marche aléatoire dans $\Z$. A l'instant $0$, l'objet est en $0$, puis se déplace de $\pm$ $1$ à chaque instant, avec une probabilité $1/4$ de se déplacer vers la droite.\\
Créer une fonction qui modélise cette marche et renvoie la position après $n$ déplacements.
\item Idem, mais la fonction renvoie l'instant du premier retour en $0$ s'il existe.
\item On modélise ici une marche aléatoire dans une grille $G$ de taille $(r,r)$, dont le départ se fait en $(0,0)$.\\ 
Créer une fonction qui modélise les $n$ premiers déplacements, qui se font aléatoirement  dans l'une des quatre directions standard, 
tout en restant dans la grille.
\item Reprendre le programme ci-dessus et renvoyer, pour chaque colonne, le nombre de passages par cette colonne.
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 16 : }}
On a une liste  contenant des nombres (qui peuvent se répéter).
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction {\tt comptage(liste,x)} qui compte les occurrences d'un nombre.

Par exemple, {\tt comptage([8,55,7,3,7,55,9,9,9],55)=2} ; 

{\tt comptage([8,55,7,3,7,55,9,9,9], 4)=0}.
\item Écrire une fonction {\tt supprime(liste,x)}
qui supprime toutes les occurrences du nombre $x$ à l'exception de la première. 

Par exemple, {\tt supprime([8,55,7,3,7,55,9,9,9],55)=[8,55,7,3,7,9,9,9]} ; 

{\tt supprime([8,55,7,3,7,55,9,9,9], 4)=[8,55,7,3,7,55,9,9,9]}.
\item Écrire une fonction qui, à partir d'une liste donnée, redonne la même liste mais sans répétition. 
\end{enumerate} 

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 17 : }}
Un musée est composé d'une collection permanente et d'une réserve. Il y a $7$ salles et $3$ natures d'oeuvre (peinture...).
	
Par exemple, le musée $M=[ ['P',4,1],['R',6,3],['P',6,1] ]$ 
contient trois oeuvres ; la première oeuvre est dans la collection permanente, 
dans la salle 4, et de nature 1, etc...
\begin{enumerate}
\item Expliquer en une phrase quelle est la structure de données utilisée pour représenter la collection.
\item Créer une fonction qui compte le nombre d'oeuvres cachées au public (dans la réserve).
\item Écrire une fonction qui compte le nombre d'oeuvres pour chaque salle.

Par exemple, pour $M$ précédemment écrite, {\tt nombre(M)=[0,0,0,1,0,2,0]}.

\item Écrire une fonction qui range le musée selon le type d'oeuvre, en renvoyant  trois listes, la première contenant les oeuvres de type $1$, ....
\item Écrire un programme qui trie les salles selon le nombre d'oeuvres qu'elles contiennent. 
\end{enumerate}


  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 18 : }}
Un échiquier est un plateau de $8\times 8$ cases référencées de $a1$ à $h8$. Dans tout ce qui suit, nous nommerons \textbf{coordonnées} d'une case la liste d'entiers $[i,j]$ où $i$ représente le numéro de ligne et $j$ le numéro de colonne (tous les deux compris entre $0$ et $7$). Par exemple la case $b3$ a pour \textbf{coordonnées} $[2,1]$.\\
D'autre part, les cases sont numérotées lignes par ligne de $0$ à $63$ en partant du coin inférieur gauche. Nous appellerons \textbf{indice} d'une case le numéro $n$ compris entre $0$ et $63$ qui lui correspond. Ainsi la case $b3$  a pour indice $17$.\\

\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \texttt{indice} qui aux coordonnées $[i,j]$ d'une case renvoie son indice (ainsi, \texttt{indice([2,1])} doit renvoyer $17$).
\item Écrire une fonction \texttt{coord} qui, à l'indice $n$ d'une case renvoie la liste $[i,j]$ de ses coordonnées.
\item On considère la fonction Python suivante :\\

\begin{pythoncode}
def xxx(n):
     Deplacements = [(1,-2),(2,-1),(2,1),(1,2),(-1,2),(-2,1),(-2,-1),(-1,-2)]
     L = []}
     i,j = coord(n)
     for d in Deplacements:
         nv_i, nv_j = i + d[0],j + d[1]
         if 0 <= nv_i < 8 and 0 <= nv_j < 8:
             L.append(indice([nv_i, nv_j]))
     return L
\end{pythoncode}

Que renvoie \texttt{xxx(0)} et \texttt{xxx(23)} ? Expliquer ce que fait cette fonction.
\item Écrire une fonction qui permet de trier les cases accessibles par libertés (nombre de cases permises à partir d'elle) croissantes.\\
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 19 : sudoku}}
Une grille de Sudoku est une grille de taille $9\times 9$, découpée en $9$ carrés de taille $3\times 3$. Le but est de la remplir avec des chiffres de $\llbracket 1,9\rrbracket$, de sorte que chaque ligne, chaque colonne et chacun des $9$ carrés de taille $3\times 3$ contienne une et une seule fois chaque entier de $\llbracket 1,9\rrbracket$. On dira alors que la grille est complète.\\
On représente en Python une grille de Sudoku par une liste de $9$ listes de taille $9$ dans laquelle les cases non remplies sont associées au chiffre $0$. Ainsi, la grille suivante est représentée par la liste ci-contre :\\

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c||c|c|c|}
	\hline &6&&&&&2&&5\\
	\hline 4&&&9&2&1&&&\\
	\hline &7&&&&8&&&1\\
	\hline
	\hline &&&&&5&&&9\\
	\hline 6&4&&&&&&7&3\\
	\hline 1&&&4&&&&&\\
	\hline
	\hline 3&&&7&&&&6&\\
	\hline &&&1&4&6&&&2\\
	\hline 2&&6&&&&&1&\\
	\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
%\hfill
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\texttt{L = [[0,6,0,0,0,0,2,0,5],[4,0,0,9,2,1,0,0,0],}\\ 
\texttt{[0,7,0,0,0,8,0,0,1],[0,0,0,0,0,5,0,0,9],}\\ 
\texttt{[6,4,0,0,0,0,0,7,3],[1,0,0,4,0,0,0,0,0],}\\
\texttt{[3,0,0,7,0,0,0,6,0],[0,0,0,1,4,6,0,0,2],}\\
\texttt{[2,0,6,0,0,0,0,1,0]]}
\end{minipage}

\begin{enumerate}
\item Trouver une condition nécessaire et suffisante pour qu'une grille soit complète.
\item Écrire une fonction \texttt{ligne\_complete(L,i)} qui prend une liste Sudoku \texttt{L} et un entier $i$ entre $0$ et $8$, et renvoie \texttt{True} si la ligne $i$ du Sudoku $L$ vérifie les conditions de remplissage du Sudoku, et \texttt{False} sinon.\\
On définit de même la fonction \texttt{colonne\_complete(L,j)} qu'on n'écrira pas.
\item Ecrire une fonction \texttt{ligne(L,i)} qui renvoie la liste des nombres compris entre $1$ et $9$ qui apparaissent sur la ligne $i$.\\
 \textit{Remarque :} Avec la grille donnée en exemple, \texttt{ligne(L,0)=[6,2,5]}.\\
On définit de même la fonction \texttt{colonne(L,j)} qu'on écrira sur le même principe.
\item On se donne $(i,j)\in\llbracket 0,8\rrbracket^2$. On note que la case en haut à gauche du carré $3\times 3$ auquel appartient la case $(i,j)$ a pour coordonnées : $\left(3\times\lfloor \frac{i}{3} \rfloor,3\times\lfloor \frac{j}{3} \rfloor\right)$. Compléter la fonction \texttt{carre(L(i,j))} qui renvoie la liste des nombres compris entre $1$ et $9$ qui apparaissent dans le carré $3\times 3$ auquel appartient la case $(i,j)$.\\

\begin{pythoncode}
def carre(L,i,j):
    i_coin = 3*(i // 3) # ou bien : i - i%3
    j_coin = 3*(j // 3)
    chiffres = []
    for i in range(...):
        for j in range(...):
            if ... :
                chiffres.append(L[i][j])
    return chiffres
\end{pythoncode}

\item Déduire des questions précédentes une fonction \texttt{conflit(L,i,j)} renvoyant la liste des chiffres que l'on ne peut pas écrire en case $(i,j)$ sans contredire les règles du jeu (on acceptera que la liste renvoyée comporte des redondances).
\end{enumerate}

  
%\newpage

\section*{\fbox{\large Exercice 20 : tour de magie de \og l'éventail \fg}}
\begin{enumerate}
\item Ecrire une fonction {\tt decomp(n)} dont l'argument est un entier $n$ et qui retourne sa décomposition en base $2$.
\item On souhaite créer un tour de magie formé de cinq carte.
	\begin{enumerate}
	\item Combien d'entiers peut-on écrire sur ces cartes dont la constitution est la suivante :
	$1 = 00001$ donc $1$ n'appartient qu'à $C_0$\\
	$2 = 00010$ donc $2$ n'appartient qu'à $C_1$\\
	$3 = 00011$ donc $3$ appartient aux cartes $C_0$ et $C_1$ etc.\\
	\item Écrire une fonction qui retourne la liste formée des couples $(c, k)$ formé respectivement du numéro de la carte et de la valeur $k$.
	\item Écrire une fonction de paramètre la liste précédente et un numéro de carte $i$ et retourne les valeurs qui doivent être notés sur la carte $C_i$.
	\end{enumerate}
      \end{enumerate}



\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
